# TaskTracker
**В данном файле приведено описание проекта трекера дел TaskTracker.**   

### Аналоги
* Wunderlist. Простой и удобный планировщик задач. Присутствует сортировка дел по дате дедлайна. Удобная возможность добавления заметок, а также возможность прикрепить файл. Основной плюс - наличие напоминаний с выбором частоты напоминаний. Минусы - отсутствие приоритетов (кроме как важный/нет), нет текущего статуса задачи, нет календаря.
* Todoist. Главный плюс данного аналога - наличие групп задач (проектов) . Каждой задаче может быть поставлена один или несколько проектов (работа, учёба, личное и тд). Есть возможность добавлять собственные проекты, а также делать фильтрацию по определенному виду проекта, чтобы видеть дела, относящиеся к конкретной области жизни. Каждой задаче можно поставить приоритет от 4 до 1.  Основной минус - наличие основных "фишек", таких как напоминания, заметки и тд, в премиум версиях, что существенно ограничивает функциональность базовой версии. Также довольно неудобно реализован механизм подзадач.
* Яндекс.Календарь. Удобный интерфейс для работы с событиями. Возможность добавлять других участников к данному событию, изменять время и место проведения события, с соответствующей отправкой сообщений об изменениях на почту участников. Основной плюс - удобная возможность просмотра всех событий в любой день, добавление статуса событиям.
* Яндекс.Трекер. Главный плюс - разделение задач на виды: пользователь может быть автором, исполнителем или наблюдателем. Это даёт возможность как контролировать выполнение своих задач, так и задач, например, переданных другим лицам. Наличие доски задач, куда можно добавлять задачи с ранжированием по статусу. Наличие у задач связей, например, блокировка - выполнение одной задачи может быть преврано, пока не будет выполнена другая.

### Cценарии использования
* Простые задачи. Съездить на выходных к родителям. Сходить в банк, оплатить счёт. До конца дня позвонить соседу.
* Периодические задачи. Сходить погулять с собакой в 7 часов вечера каждый день с уведомлением за 15 минут до данного времени. Выпить лекарство, напоминание каждые 3 часа.
* Сложные задачи, которые могут включать подзадачи. Например, приготовление сложного блюда, где подзадачами будут разморозить мясо, или же отварить картофель, нарезать фрукты и тд. Подзадачи могут быть даны для выполнения различным людям, с возможностью контроля того, что уже сделано другими.
* События. Например, конференция по Data Science в 18.00. Или же обед с деловыми партнёрами в 14.00 в ресторане.

### Планируемые возможности программы  

**Задача-минимум:**  

* Создание задач(дел). Задача может иметь временные рамки, может не иметь. Возможность добавить задаче описание, дать задаче приоритет. Каждая задача имеет одну или несколько групп дел, которым она принадлежит. Также у задачи есть статус (не начата/в процессе/выполнена/не выполнена).
* Возможность изменять задачу (изменение названия, времени выполнения, приоритета, статуса).
* Добавление задаче подзадач. Подзадачи могут иметь временные рамки, не выходящие за рамки задачи-родителя (если эти рамки у родителя есть). Задача не может быть выполнена, пока не выполнены все её подзадачи. При удалении задачи удаляются все подзадачи задачи.  
* Добавление задаче напоминаний. Напоминания могут быть как единичными, так и периодическими.  
* Добавление/изменение категорий задач (Семья, работа, учёба, покупки и тд).  
* Работа со многими пользователями. Программа при входе будет запрашивать логин и пароль. У каждого пользователя будут свои задачи.
* Просмотр списка всех задач, или же одной конкретной задачи (её описание, приложения к задаче, сроки, подзадачи, все напоминания). Фильтрация задач (например, показать задачи на сегодня, показать ещё не выполненные задачи на данный момент, показать задачи категории "Семья"). Сортировка задач (по приоритету, дате дедлайна и тд).  

**Задача-максимум:**  

* Добавление истории и статистики. Например, логи, где будут отображены вся активность (какая-то задача выполнена, какая-то удалена, у какой-то изменены сроки, добавлено напоминание, подзадача к задаче и прочее).  
* Привязка к календарю. Добавление событий на календарь, которые могут отображаться также в задачах. В обратную сторону аналогично. Каждая задача со сроками выполнения может быть привязана к календарю (например, можно показывать дедлайн на календаре).  
* Возможность иметь доступ к задаче другим людям, или же давать задачу (например, выслав по почте) на исполнение другим пользователям.  

### Логическая архитектура
**В программе будут задействованы следующие сущности:**

* Задача. Задача будет представлена классом, который содержит id задачи и основную информацию: название задачи, описание, даты начала и дедлайна задачи (если таковые указаны пользователем), статус, приоритет, группа(или группы) задач. Приоритет задачи может иметь значения: Нет приоритета, Низкий, Средний, Высокий. Статус задачи может иметь значения: Не начата, В процессе, Выполнена, Не выполнена.  
* Категория задач (группа). Группа также будет представлена классом, который содержит id группы, название группы, а также задачи данной группы.  
* Пользователи. Пользователь будет описан классом, который имеет id, логин, пароль, ФИО, адрес электронной почты.  

**Основные связи:**  

* Связи между задачами и группами. Так как у каждой задачи может быть несколько групп задач(как и у задачи может быть несколько групп), то каждая задача будет иметь list объектов класса "Группа", а каждая группа будет иметь list объектов класса "Задача". Получим своего рода связь "многие ко многим". При этом, при удалении группы из всех задач группы просто удалится данная группа, если это была единстванная группа для задачи - задача просто останется без группы.  
* Иерархия задач. Механизм иерархии задач будет реализован следующим образом. У класса задачи, помимо вышеописанных атрибутов, будет ссылка на задачу-предка, а также list задач-потомков. То есть, по сути, каждая задача будет представлять собой узел в дереве задач. Самые верхние задачи не будут иметь предков, самые нижние в иерархии не будут иметь потомков.  
* Доступ к задачам для пользователей. Внутренние задачи пользователя будут видны ему всегда. В то же время на просмотр задачи других пользователей нужно иметь права. Поэтому каждой задаче будет добавлен список из id пользователей, которые могут её просматривать/изменять. Данное добавление позволит добавить такую возможность как, например, контроль выполнения задач.  

**Работа с данными:**  

* Пользователи. Будет отдельный json-файл, в котором содержится основная информация о каждом пользователе. Пароли пользователей будут хешироваться.  
* Задачи. Отдельный json-файл, в котором для каждой задачи будет храниться только основная информация, без связей.  
* Группы. Json-файл, в котором будет храниться только основная информация о группе.
* Связи. Будет создано 2 json-файла. Первый файл будет хранить связи между задачами и пользователями. Файл будет представлять собой массив объектов, каждый из которых будет выглядеть как "userId":[id1, id2, ...], где userId - id пользователя, id1, id2, ... -  id задач, которые есть у данного пользователя. Второй файл будет хранить связи между задачами и группами. Так же будет массив объектов по схеме "taskId": [group1Id, droup2Id, ...]. Также в лучшем случае будет создан json-файл, который будет хранить массив следующего вида: "taskId" : [user1Id, user2Id], то есть, для каждой задачи указываем всех пользователей, у которых есть на неё права.  
* Логи. Будет создан json-файл, куда будет добавляться любое изменение, произошеднее в системе: добавление/изменение/удаление задачи/подзадачи, группы, работа с напоминаниями и тд. Каждый лог будет сопровождаться пользователем, совершившим действие, а также датой и временем дейсвия.  

Данный вид хранения будет применяться для прототипа (базовой версии). В расширенной планируется заменить json на БД. Поэтому логика хранения немного изменится. JSON файлы, отвечающие за Пользователя, Задачу и Группу, будут храниться в таблицах данных. Для связей будут аналогично созданы таблицы, где будут храниться id связываемых объектов (2 или 3 таблицы).  
Для работы с данными будут написаны два класса-прослойки: класс, который будет строить сущности и устанавливать связи между ними из json файлов, а также класс, который будет делать то же самое, работая с БД (в расширенной версии).  

### Этапы разработки  
**Базовая версия:**  
Будет представлять собой консольное приложение. Основные функции:  

* Добавление пользователя  
* Авторизация пользователя  
* Добавление новой задачи/подзадачи  
* Изменение параметров задачи  
* Добавление групп задач, добавление задачам групп задач  
* Просмотр одной задачи пользователя, просмотр всех задач  
* Данные хранятся в json  

Для работы в консоли будут написаны отдельные классы-прослойки (либо функции).  
Ориентировочный срок написания: 15.04.2018  

**Расширенная версия:**  
Будет также представлять собой консольное приложение, с рядом новых возможностей, таких как:  

* Работа с БД вместо json  
* Реализация напоминаний. Возможность добавления, изменения их. Напоминание будет давать знать о себе посредством письма на электронную почту  
* Реализация прав доступа пользователей к задачам других пользователей  
* Добавление статистики и истории (логов)  

Ориентировочный срок написания: 04.05.2018  

**Веб-версия:**

* Добавление календаря на сайте, где будут отображены все события/задачи на какой-либо день. Возможность добавления события  
* Создание веб-интерфейса  

Ориентировочный срок написания: 31.05.2018

### Статус

1. Изучены аналоги, описаны основные функции, выявлены плюсы/минусы.
2. Добавлены сценарии использования и планируемые возможности программы.  
3. Добавлена основная архитектура, описаны основные сущности, связи, предполагаемая работа с данными.  
4. Добавлены этапы разработки, сроки и основные возможности версии программы на данном этапе.